\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}

\geometry{margin=2.5cm}

\title{
    \textbf{Segurança da Informação} \\
    \large Avaliação N3, Entrega Inicial (02/06/2026) \\
    \normalsize Curso de Engenharia de Software
}
\author{Grupo Lendify}
\date{2 de junho de 2026}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Identificação do Projeto}

\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Código do Projeto} & P03-B, Reserva de Equipamentos \\
\textbf{Nome do Sistema}   & Lendify \\
\textbf{Professor}         & Edson Vaz Lopes \\
\textbf{Data}              & 02 de junho de 2026 \\
\bottomrule
\end{tabular}

\section*{Integrantes do Grupo}

\begin{enumerate}
    \item Miguel Angelo Dufloth Filho
    \item Miguel Angel Balladares Huertas
    \item Luis Fernando Pereira
    \item Leonardo Lotério de Lima
    \item Lucas Honorato dos Santos
\end{enumerate}

\section*{Repositório GitHub}

Link: \url{https://github.com/migueldufloth/lendify} \\
Acesso do professor: confirmado.

\section*{Descrição Curta do Sistema}

O \textbf{Lendify} é um sistema web para gerenciamento de empréstimo e reserva de
equipamentos como projetores, notebooks e kits. Solicitantes realizam pedidos de
reserva, operadores aprovam e acompanham devoluções, e administradores gerenciam
o acervo, os usuários e os logs de auditoria.

O nome é uma combinação de \textit{lend} (emprestar, em inglês) com o sufixo
\textit{-fy}, amplamente utilizado em nomenclatura de produtos tecnológicos.

\section*{Stack Pretendida}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Front-end:} React
    \item \textbf{Back-end:} Django (Python)
    \item \textbf{Banco de dados:} MySQL
\end{itemize}

\section*{Perfis de Usuário Previstos}

\begin{tabular}{@{}p{3.5cm}p{10cm}@{}}
\toprule
\textbf{Perfil} & \textbf{Responsabilidade} \\
\midrule
Solicitante   & Realiza pedidos de reserva e visualiza apenas suas próprias solicitações. \\
Operador      & Analisa, aprova ou recusa reservas e registra devoluções. \\
Administrador & Gerencia equipamentos, usuários, permissões e logs de auditoria. \\
\bottomrule
\end{tabular}

\section*{Funcionalidades Mínimas Previstas}

\subsection*{Solicitante}
\begin{itemize}
    \item Realizar reserva ou empréstimo de equipamento.
    \item Visualizar suas próprias reservas.
    \item Cancelar reserva com status pendente.
\end{itemize}

\subsection*{Operador}
\begin{itemize}
    \item Visualizar reservas sob sua responsabilidade.
    \item Aprovar ou recusar solicitações.
    \item Registrar devolução de equipamento.
\end{itemize}

\subsection*{Administrador}
\begin{itemize}
    \item Cadastrar, editar e remover equipamentos.
    \item Gerenciar usuários e perfis de acesso.
    \item Visualizar logs de auditoria.
    \item Gerar relatório de uso dos equipamentos.
\end{itemize}

\end{document}